\pdfbookmark{Общая характеристика работы}{characteristic}             % Закладка pdf
\section*{Общая характеристика работы}

\newcommand{\actuality}{\pdfbookmark[1]{Актуальность}{actuality}\underline{\textbf{\actualityTXT}}}
\newcommand{\progress}{\pdfbookmark[1]{Разработанность темы}{progress}\underline{\textbf{\progressTXT}}}
\newcommand{\aim}{\pdfbookmark[1]{Цели}{aim}\underline{{\textbf\aimTXT}}}
\newcommand{\tasks}{\pdfbookmark[1]{Задачи}{tasks}\underline{\textbf{\tasksTXT}}}
\newcommand{\aimtasks}{\pdfbookmark[1]{Цели и задачи}{aimtasks}\aimtasksTXT}
\newcommand{\novelty}{\pdfbookmark[1]{Научная новизна}{novelty}\underline{\textbf{\noveltyTXT}}}
\newcommand{\influence}{\pdfbookmark[1]{Практическая значимость}{influence}\underline{\textbf{\influenceTXT}}}
\newcommand{\methods}{\pdfbookmark[1]{Методология и методы исследования}{methods}\underline{\textbf{\methodsTXT}}}
\newcommand{\defpositions}{\pdfbookmark[1]{Положения, выносимые на защиту}{defpositions}\underline{\textbf{\defpositionsTXT}}}
\newcommand{\reliability}{\pdfbookmark[1]{Достоверность}{reliability}\underline{\textbf{\reliabilityTXT}}}
\newcommand{\probation}{\pdfbookmark[1]{Апробация}{probation}\underline{\textbf{\probationTXT}}}
\newcommand{\contribution}{\pdfbookmark[1]{Личный вклад}{contribution}\underline{\textbf{\contributionTXT}}}
\newcommand{\publications}{\pdfbookmark[1]{Публикации}{publications}\underline{\textbf{\publicationsTXT}}}

\input{common/characteristic} % Характеристика работы по структуре во введении и в автореферате не отличается (ГОСТ Р 7.0.11, пункты 5.3.1 и 9.2.1), потому её загружаем из одного и того же внешнего файла, предварительно задав форму выделения некоторым параметрам

%Диссертационная работа была выполнена при поддержке грантов \dots

%\underline{\textbf{Объем и структура работы.}} Диссертация состоит из~введения,
%четырех глав, заключения и~приложения. Полный объем диссертации
%\textbf{ХХХ}~страниц текста с~\textbf{ХХ}~рисунками и~5~таблицами. Список
%литературы содержит \textbf{ХХX}~наименование.

\pdfbookmark{Содержание работы}{description}                          % Закладка pdf
\section*{Содержание работы}

Во \underline{\textbf{введении}} обосновывается актуальность
исследований, проводимых в~рамках данной диссертационной работы,
приводится обзор научной литературы по~изучаемой проблеме,
формулируется цель, ставятся задачи работы, излагается научная новизна
и практическая значимость представляемой работы.

\underline{\textbf{Первая глава}} посвящена разработке региональной грозопеленгационной системы OpenLDS. Приведён краткий обзор существующих ГПС, описаны основные принципы пеленгации молний. Представлены результаты валидации ГПС.

В разделе \ref{sec:lds-review} представлен обзор наиболее значимых зарубежных и отечественных систем грозопеленгации, приведены некоторые их характеристики.

В разделе \ref{sec:lds-tasks} ставится задача грозопеленгации. Описывается пространственно-временная кластеризация записей пеленгаторов, формулируются разностно-дальномерный метод определения положения молний и метод пересечения пеленгов. Приводится алгоритм решения задачи пеленгации.

В разделе \ref{sec:lds-inside} описано техническое устройство и особенности программного обеспечения ГПС OpenLDS.

В разделе \ref{sec:lds-example} приводится пример грозы, зарегистрированной ГПС. Представлена карта движения типичного грозового очага от возникновения до угасания. Приведены сведения об интенсивности молниевых вспышек

В разделе \ref{sec:lds-valid} проведено сравнение данных OpenLDS с показаниями допплеровского метеорадиолокатора и грозопеленгационной системы WWLLN. Получены оценки сверху на погрешности OpenLDS и WWLLN на территории Нижегородской области. Показано наличие систематической погрешности у системы WWLLN.

\underline{\textbf{Вторая глава}} посвящена анализу данных, полученных ГПС за конвективные сезоны 2014-2018\,гг.

В разделе \ref{sec:lds-distr} обсуждаются особенности распределения гроз на различных территориях нижегородской области. Показано существенное различие количества грозовых событий в зависимости от типа местности.

В разделе \ref{sec:lds-stat-rep} представлены результаты статистической обработки данных по повторным обратным ударам, зарегистрированным ГПС за время наблюдения. Показаны рост и насыщение условной вероятности возникновения каждого следующего повторного разряда. Показан рост среднего времени между повторными разрядами. На основе полученных результатов сделаны выводы.

\underline{\textbf{Третья глава}} посвящена построению транспортной самоорганизующейся модели молнии. Приведен обзор существующих подходов к решению задачи инициации молнии.

В разделе \ref{sec:model-base} представлена постановка задачи. Приведены основные идеи модели "--- самоорганизующийся динамический граф, вложенный в трехмерное пространство. Описаны принципы эволюции динамических переменных системы и процессы бифуркации "--- возникновения новых компонент графа и исчезновения уже существующих. Детально описан процесс роста ветвления модельного разряда.

В разделе \ref{sec:model-results} представлены результаты численного моделирования развития молнии. Приведены пространственные распределения зарядов и температур, а также зависимость тока канала билидера от времени. Подробно описаны воспроизводимые процессы.

В разделе \ref{sec:model-talks} представлены интерпретация и обсуждение результатов моделирования, сравнение полученных данных с известными экспериментальными и теоретическими сведениями.

В разделе \ref{sec:model-tech} описываются особенности технической реализации транспортной модели. Приведён алгоритм работы программы. Представлен используемый способ оптимизации расчёта электрических полей: восьмеричное разбиение пространства. Описаны особенности программного кода модели.

\FloatBarrier
\pdfbookmark{Заключение}{conclusion}                                  % Закладка pdf
В \underline{\textbf{заключении}} приведены основные результаты диссертационной работы, которые заключаются в следующем:

\input{common/concl}

\pdfbookmark{Литература}{bibliography}                                % Закладка pdf

\ifdefmacro{\microtypesetup}{\microtypesetup{protrusion=false}}{} % не рекомендуется применять пакет микротипографики к автоматически генерируемому списку литературы
\urlstyle{rm}                               % ссылки URL обычным шрифтом
\ifnumequal{\value{bibliosel}}{0}{% Встроенная реализация с загрузкой файла через движок bibtex8
    \renewcommand{\bibname}{\large \bibtitleauthor}
    \nocite{*}
    \insertbiblioauthor           % Подключаем Bib-базы
    %\insertbiblioexternal   % !!! bibtex не умеет работать с несколькими библиографиями !!!
}{% Реализация пакетом biblatex через движок biber
    % Цитирования.
    %  * Порядок перечисления определяет порядок в библиографии (только внутри подраздела, если `\insertbiblioauthorgrouped`).
    %  * Если не соблюдать порядок "как для \printbibliography", нумерация в `\insertbiblioauthor` будет кривой.
    %  * Если цитировать каждый источник отдельной командой --- найти некоторые ошибки будет проще.
    %
    %% authorvak
    \nocite{vakbib1}%
    \nocite{vakbib2}%
    %
    %% authorwos
    \nocite{wosbib1}%
    %
    %% authorscopus
    \nocite{scbib1}%
    %
    %% authorpathent
    \nocite{patbib1}%
    %
    %% authorprogram
    \nocite{progbib1}%
    %
    %% authorconf
    \nocite{confbib1}%
    \nocite{confbib2}%
    %
    %% authorother
    \nocite{bib1}%
    \nocite{bib2}%

    \ifnumgreater{\value{usefootcite}}{0}{
        \begin{refcontext}[labelprefix={}]
            \ifnum \value{bibgrouped}>0
                \insertbiblioauthorgrouped    % Вывод всех работ автора, сгруппированных по источникам
            \else
                \insertbiblioauthor      % Вывод всех работ автора
            \fi
        \end{refcontext}
    }{
        \ifnum \totvalue{citeexternal}>0
            \begin{refcontext}[labelprefix=A]
                \ifnum \value{bibgrouped}>0
                    \insertbiblioauthorgrouped    % Вывод всех работ автора, сгруппированных по источникам
                \else
                    \insertbiblioauthor      % Вывод всех работ автора
                \fi
            \end{refcontext}
        \else
            \ifnum \value{bibgrouped}>0
                \insertbiblioauthorgrouped    % Вывод всех работ автора, сгруппированных по источникам
            \else
                \insertbiblioauthor      % Вывод всех работ автора
            \fi
        \fi
        %  \insertbiblioauthorimportant  % Вывод наиболее значимых работ автора (определяется в файле characteristic во второй section)
        \begin{refcontext}[labelprefix={}]
            \insertbiblioexternal            % Вывод списка литературы, на которую ссылались в тексте автореферата
        \end{refcontext}
        % Невидимый библиографический список для подсчёта количества внешних публикаций
        % Используется, чтобы убрать приставку "А" у работ автора, если в автореферате нет
        % цитирований внешних источников.
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=0, env=countexternal, keyword=biblioexternal, resetnumbers=true]%
    }
}
\ifdefmacro{\microtypesetup}{\microtypesetup{protrusion=true}}{}
\urlstyle{tt}                               % возвращаем установки шрифта ссылок URL
